% ======================================================================
% PLANTILLA APA7 PROFESIONAL – INFORME PEC
% Basada en la plantilla original proporcionada por el usuario
% Adaptada para un informe limpio, ordenado y estético
% ======================================================================

\documentclass[stu, 12pt, letterpaper, donotrepeattitle, floatsintext, natbib]{apa7}

% ------------------------
% PAQUETES
% ------------------------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{array}
\usepackage[authoryear]{natbib}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{threeparttable}
\usepackage{multirow}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{fancyvrb}



% Mejor apariencia de tablas y figuras
\captionsetup{font=small, labelfont=bf}
\setlength{\parskip}{0.2em}
\setlength{\parindent}{0pt}

% Portada
\title{\Large Organización figura-fondo y significación estimular en una tarea perceptiva online}
\author{Andrés Amaya Zamudio}
\affiliation{UNED Centro Asociado de Móstoles}
\course{Prueba de Evaluación Continua 2}
\professor{Psicología de la Percepción}
\duedate{24 de Abril de 2026}

\begin{document}
\maketitle

% ---------------------------------------------
% CUERPO PRINCIPAL DEL INFORME
% ---------------------------------------------
\pagenumbering{arabic}

% ============================================
\section*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{section}{Resumen}
Este estudio examinó si la significación de la forma modula la organización figura-fondo en una tarea perceptiva online. Participaron cinco personas adultas (\(N=5\)), con 48 ensayos por participante (240 observaciones en total), distribuidos en dos bloques intra-sujeto: orientación natural y orientación invertida. En cada ensayo, la respuesta dicotómica (BLANCO/NEGRO) se recodificó como elección de región de alta significación (AS) o baja significación (BS) según la clave oficial de estímulos.

Los análisis descriptivos mostraron predominio de elecciones AS en ambos bloques (natural: 68.33\%; invertido: 72.50\%). Los contrastes binomiales exactos indicaron que la proporción de AS fue significativamente superior al azar (50\%) en bloque natural, bloque invertido y análisis global (todos \(p < 0.0001\)). Sin embargo, la comparación entre bloques no fue significativa (\(z=-0.707\), \(p=0.4795\)); de forma convergente, tampoco se observó asociación bloque \(\times\) respuesta en \(\chi^2\) (\(\chi^2(1)=0.500\), \(p=0.4795\), \(\phi=0.046\)).

En conjunto, los resultados respaldan un sesgo robusto hacia regiones AS como figura, compatible con modelos interactivos de percepción. No obstante, en este diseño no se obtuvo evidencia de efecto de la orientación (natural vs invertida). Las conclusiones deben interpretarse con cautela por el tamaño muestral y las limitaciones de control propias del contexto online.

% ============================================
\section{Introducción}

La organización figura-fondo constituye un problema nuclear en percepción visual, ya que delimita qué región de la escena se representa como figura (entidad estructurada, delimitada por contornos y perceptivamente situada en primer plano) y qué región se codifica como fondo \citep{rubin1915,peterson1994must,vecera1998interactive}. Esta asignación no es un epifenómeno descriptivo, sino una operación computacional temprana de la que dependen procesos posteriores de análisis formal, agrupamiento y reconocimiento de objetos.

En la formulación clásica, dominante durante buena parte del siglo XX, se asumía una arquitectura secuencial en la que la segregación figura-fondo debía resolverse antes del reconocimiento. Bajo este supuesto, la decisión figura-fondo estaría determinada principalmente por claves de estímulo (por ejemplo, convexidad, área relativa o posición), con una contribución limitada del conocimiento previo en fases iniciales del procesamiento \citep{rock1983logic}. No obstante, esta hipótesis serial estricta ha sido progresivamente cuestionada por hallazgos que sugieren interacciones tempranas entre mecanismos perceptivos y representaciones almacenadas.

El estudio de \citet{peterson1994must} representa un punto de inflexión en ese debate. Mediante exposiciones breves y enmascaradas, los autores observaron que la región con alta significación (es decir, compatible con la forma de un objeto familiar) era seleccionada como figura con mayor probabilidad que la región de baja significación, especialmente cuando la orientación del estímulo favorecía el reconocimiento. Este patrón empírico fue interpretado como evidencia de contribuciones de reconocimiento prefigural en la propia resolución de la organización figura-fondo \citep{peterson1994object}.

En consonancia, los modelos interactivos proponen que la asignación figura-fondo emerge de la integración dinámica de información bottom-up y top-down en ventanas temporales tempranas, en lugar de depender de una única etapa encapsulada \citep{vecera1998interactive}. Desde este marco, la manipulación de la orientación (canónica frente a invertida) adquiere valor inferencial, porque la inversión reduce la disponibilidad de claves de reconocimiento rápido de objetos familiares \citep{tarr1989mental}.

Sobre esta base teórica, el presente estudio plantea una reproducción simplificada del paradigma experimental de la PEC para contrastar, con criterios operativos explícitos, si el reconocimiento de objetos modula la organización figura-fondo. En concreto, se examina si la región de alta significación es elegida como figura con mayor frecuencia que la región de baja significación y si dicho sesgo varía en función de la orientación de presentación. De acuerdo con la literatura previa, se espera una ventaja AS sobre BS en presentación natural/canónica y una atenuación de ese efecto en presentación invertida; adicionalmente, se anticipa que, bajo inversión, la proporción de elecciones AS tienda a aproximarse al nivel esperado por azar.


% ---------------------------------------------
\section{Método}

\subsection{Participantes}

La muestra final estuvo compuesta por cinco participantes adultos (\(N=5\)), reclutados por conveniencia, en línea con el planteamiento docente de la práctica. Para preservar la confidencialidad, los datos se trataron mediante codificación anónima (P1-P5) durante el análisis. La edad osciló entre 21 y 51 años (\(M = 28.60\), \(DT = 12.60\)); la distribución por género fue de cuatro mujeres y un hombre. Todos los participantes completaron el protocolo experimental íntegro (48 ensayos por participante), sin pérdidas de datos.

\subsection{Materiales}

La tarea se administró mediante una aplicación web desarrollada ad hoc para la PEC de figura-fondo \cite{amaya2026web}, con código fuente y trazabilidad de implementación disponibles en el repositorio del proyecto \cite{amaya2026repo}. 

Se utilizaron 24 estímulos bícromos (blanco/negro) con borde común, extraídos del conjunto de láminas de la práctica: 12 estímulos en orientación natural o canónica (N1-N12) y 12 en orientación invertida (I1-I12). En cada estímulo, una región correspondía a alta significación (AS; contorno compatible con objeto familiar) y la región complementaria a baja significación (BS), de acuerdo con la tabla oficial de codificación del enunciado. La respuesta del participante fue dicotómica y forzada (``BLANCO'' o ``NEGRO''). Para la representación gráfica y el módulo de análisis se empleó Chart.js \cite{chartjs}.

\subsection{Diseño}

Se aplicó un diseño factorial intrasujeto \(2 \times 2\), coherente con la lógica experimental del enunciado: (a) significación de la región (AS frente a BS) y (b) tipo de presentación (natural/canónica frente a invertida). La significación no se manipuló como respuesta explícita, sino que se derivó de la recodificación de la respuesta cromática (blanco/negro) según la clave AS/BS predefinida para cada estímulo.

La variable dependiente principal fue la proporción de elecciones de la región AS como figura. Cada participante realizó 48 ensayos, distribuidos en dos bloques de 24 ensayos (natural e invertido). En cada bloque, los 12 estímulos correspondientes se presentaron exactamente dos veces (12 \(\times\) 2 = 24), con orden aleatorizado intra-bloque. Según los cinco archivos CSV analizados, tres participantes iniciaron con el bloque natural y dos con el bloque invertido.

\subsection{Procedimiento}

El procedimiento siguió el marco del enunciado de la PEC, adaptado a formato web. Tras la introducción de datos sociodemográficos básicos, el participante recibía instrucciones estandarizadas y un ejemplo de figura reversible (tipo Rubin) para fijar el criterio perceptivo de ``figura'' como región percibida en primer plano.

Cada ensayo siguió la secuencia temporal: (1) punto de fijación central con duración aleatoria entre 500 y 1000 ms, (2) presentación del estímulo durante 100 ms, (3) máscara visual de ruido acromático con duración aleatoria entre 500 y 1000 ms y (4) pantalla de respuesta forzada (BLANCO/NEGRO), sin posibilidad de corrección posterior. 

Tras completar el primer bloque, se introdujo un descanso temporizado de 120 s y, a continuación, se administró el segundo bloque en la orientación complementaria. La aleatorización de ensayos se generó de forma independiente para cada participante y para cada bloque, manteniendo la restricción de dos apariciones por estímulo.

\subsection{Análisis de datos}

El análisis se realizó sobre los cinco archivos CSV de datos brutos (240 observaciones en total: 5 participantes \(\times\) 48 ensayos). Previamente se aplicaron controles de integridad: ausencia de valores perdidos, 48 ensayos por participante, 24 ensayos por bloque y dos presentaciones de cada estímulo dentro de su bloque. Todos los criterios se cumplieron.

Para cada participante y para cada bloque se calcularon frecuencias absolutas y porcentajes de respuestas AS y BS. A nivel agregado se estimaron proporciones por condición de orientación. En concordancia con los objetivos inferenciales de la práctica, se incluyeron contrastes frente al azar (\(p=0.50\)) mediante prueba binomial exacta bilateral por bloque y global; comparación entre bloques natural e invertido mediante prueba \(z\) de diferencia de proporciones; y prueba de independencia \(\chi^2\) para la tabla bloque \(\times\) clasificación, junto con \(\phi\) como índice de tamaño de efecto. El umbral de decisión estadística se fijó en \(\alpha = .05\) (bilateral).

\section{Resultados}

\subsection{Calidad y estructura de los datos}

Se analizaron 240 observaciones procedentes de cinco archivos CSV de datos brutos (5 participantes \(\times\) 48 ensayos). La revisión de integridad confirmó la ausencia de valores perdidos y el cumplimiento estricto de la estructura experimental prevista: 24 ensayos en bloque natural y 24 ensayos en bloque invertido por participante, con dos presentaciones de cada estímulo en su bloque correspondiente. 

En términos individuales, se observó heterogeneidad interparticipante moderada en la proporción de respuestas AS (natural: 58.33\%--87.50\%; invertido: 54.17\%--83.33\%), sin un patrón sistemático de incremento o descenso asociado a la orientación en todos los casos.

\subsection{Resultados descriptivos por bloque}

Las frecuencias agregadas por bloque se presentan en la Tabla~\ref{tab:freq_as_bs}. En ambos bloques predominó la elección de la región de alta significación (AS) sobre la de baja significación (BS).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Frecuencia de respuestas AS y BS por bloque}
\label{tab:freq_as_bs}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Bloque} & \textbf{AS} & \textbf{BS} \\
\midrule
Natural   & 82 & 38 \\
Invertido & 87 & 33 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

La Tabla~\ref{tab:pct_as_bs} muestra la distribución porcentual: el bloque natural registró 68.33\% de respuestas AS y el bloque invertido 72.50\%. La diferencia descriptiva entre bloques fue de 4.17 puntos porcentuales a favor del bloque invertido.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Porcentaje de respuestas AS y BS por bloque}
\label{tab:pct_as_bs}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Bloque} & \textbf{\% AS} & \textbf{\% BS} \\
\midrule
Natural   & 68.33\% & 31.67\% \\
Invertido & 72.50\% & 27.50\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Resultados inferenciales}

La Tabla~\ref{tab:inferencial} sintetiza los contrastes preespecificados. Tanto en bloque natural como invertido, la proporción de elecciones AS fue significativamente superior al nivel esperado por azar (50\%), resultado que también se mantuvo en el análisis global (\(N=240\)). Los intervalos de confianza del 95\% se calcularon mediante el método de Wilson \citep{wilson1927probable}.

No obstante, la comparación directa entre bloques no mostró diferencias estadísticamente significativas en la proporción de respuestas AS (\(z=-0.707\), \(p=0.4795\)). De forma convergente, el contraste de independencia bloque \(\times\) respuesta (AS/BS) tampoco alcanzó significación (\(\chi^2(1)=0.500\), \(p=0.4795\)). El tamaño de efecto asociado fue muy pequeño (\(\phi=0.046\)), compatible con una asociación despreciable en términos prácticos \citep{cohen1988power}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Estadística inferencial: contraste frente al azar y comparación entre bloques}
\label{tab:inferencial}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lclcc}
\toprule
\textbf{Prueba} & \textbf{N} & \textbf{Estadístico / IC95\%} & \textbf{p-valor} & \textbf{Conclusión (\(\alpha=0.05\))} \\
\midrule
Natural vs azar (AS=50\%) & 120 & AS=82 (68.33\%), IC95\% [59.55\%, 75.98\%] & < 0.0001 & Significativo \\
Invertido vs azar (AS=50\%) & 120 & AS=87 (72.50\%), IC95\% [63.91\%, 79.70\%] & < 0.0001 & Significativo \\
Global vs azar (AS=50\%) & 240 & AS=169 (70.42\%), IC95\% [64.36\%, 75.83\%] & < 0.0001 & Significativo \\
Natural vs Invertido (proporciones AS) & 240 & Dif=-4.17 pp, z=-0.707 & 0.4795 & No significativo \\
Asociación bloque-respuesta & 240 & \(\chi^2(1)=0.500\), \(\phi=0.046\) & 0.4795 & No significativo \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

% ---------------------------------------------
\section{Discusión y conclusiones}

Los resultados apoyan de forma clara la hipótesis principal de la práctica: en ambos bloques, la región de alta significación (AS) fue seleccionada como figura con una frecuencia significativamente superior a la esperada por azar (50\%). Este patrón se observó tanto en orientación natural como invertida y también en el análisis global, lo que indica que la familiaridad potencial de la forma sesga la organización figura-fondo de manera robusta.

En términos teóricos, este hallazgo es compatible con propuestas interactivas según las cuales la asignación figura-fondo no depende exclusivamente de claves locales de contorno, sino que puede verse modulada tempranamente por representaciones de objeto y memoria visual \citep{peterson1994must,peterson1994object,vecera1998interactive}. En consecuencia, los datos obtenidos se alinean mejor con modelos de integración bottom-up/top-down que con una secuencia estrictamente serial.

La comparación entre bloques (natural vs invertido) no mostró diferencias estadísticamente significativas, y el tamaño de efecto fue muy pequeño (\(\phi=0.046\)) \citep{cohen1988power}. Este resultado sugiere que, bajo las condiciones concretas de la tarea (tiempo de presentación, número de ensayos y conjunto estimular), la inversión de la orientación no modificó de forma apreciable la probabilidad de elegir AS. Aunque desde la literatura de reconocimiento de objetos cabría esperar cierto coste por inversión \citep{tarr1989mental}, en este estudio dicho efecto no emergió con magnitud detectable.

Las principales limitaciones metodológicas son: (a) tamaño muestral reducido (\(N=5\)), que limita la precisión inferencial y la generalización; (b) administración online, con control incompleto de variables de presentación (pantalla, brillo, distancia de visionado, posibles distractores); y (c) análisis agregado por bloque, que no modela explícitamente la variabilidad específica de cada estímulo y de cada participante.

En conjunto, la evidencia obtenida respalda la existencia de un sesgo figura-fondo hacia regiones AS y, al mismo tiempo, no aporta soporte para una diferencia entre orientación natural e invertida en este diseño. Como líneas de mejora, se recomienda ampliar la muestra, incrementar el número de ensayos por condición y aplicar modelos multinivel (por ejemplo, regresión logística con efectos aleatorios por participante y estímulo) para estimar con mayor precisión la contribución relativa de la significación estimular y de la orientación.

% ---------------------------------------------

\addcontentsline{toc}{section}{Referencias}
\bibliography{mibiliografia}
% ---------------------------------------------

\end{document}